\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Ежедневные задачи}{10 класс}


\libproblem{other}{kurdumov-2.79}
\libproblem{rayon}{1998-09-3}

\taskpic{
    На рисунке две прямые полосы облаков $A$ и $B$ (вид сверху), находящиеся на разных высотах. Векторы
    скорости ветра на этих высотах $\vec{v}_A$ и $\vec{v}_B$ также показаны на рисунке. Объясните, как
    построить вектор скорости движения по поверхности земли точки пересечения $O$ теней облаков.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \filldraw[black!20!white] (0.8, 4) -- ++(1.2, -2.4) -- +(1.8, 2.4) -- cycle;
        \filldraw[black] (0.8, 4) -- (0, 4) -- ++(1.5 * 1.2, 1.5 * -2.4) -- ++(2.2, 2.8) -- ++(0, 0.8) --
            ++(-0.2, 0) -- ++(-1.8, -2.4) -- cycle;
        \draw (0.6, 2) node {$A$};
        \draw (3.6, 2) node {$B$};
        \draw (2.05, 2) node {$O$};
        \draw[very thick, ->] (0.8, 0.4) -- ++(0.2, 0.8) node[midway, left] {$\vec{v}_A$};
        \draw[very thick, ->] (3.4, 0.4) -- ++(-0.6, 0.8) node[midway, right] {$\vec{v}_B$};
    \end{tikzpicture}
}

\libproblem{rayon}{1998-09-2}
\libproblem{1001}{5.25}
\libproblem{city}{1998-09-4}
\libproblem{city}{1998-09-5}
\libproblem{unsrt}{1}

\vspace{0.5cm}

\task{Велосипедист ускоряется так, что $av=C$, где $v$ --- скорость
велосипедиста, $a$ --- ускорение, а $C$ --- некоторая постоянная
величина. Найдите время, за которое его скорость увеличится от
$v_1$ до $v_2$.}

\taskpic{
    На горизонтальном столе находится тело с массой $M_1 = 2\unit{кг}$. Коэффициент трения скольжения
    тела о поверхность $\mu = 0{,}05$. К телу с помощью нити, перекинутой через блок, привязано
    вертикально висящее тело с массой $M_2$.
    Постройте графики зависимости:
    \begin{enumcyr}
        \item силы трения от $M_2$;
        \item ускорения тел от $M_2$;
        \item силы натяжения нити от $M_2$.
    \end{enumcyr}
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[platform] (3, 0) -- ++(0, 2) --++(-2.5, 0);
        \draw[very thick] (1, 2) rectangle ++(1, 0.5) node[midway, above = 5] {$M_1$};
        \draw (3.11, 2.11) circle (0.15);
        \draw (2, 2.26) -- (3.11, 2.26);
        \draw (3.26, 2.11) -- ++(0, -0.75);
        \draw[thick] (3.26 - 0.15, 2.11 - 0.75) rectangle +(0.3, -0.5) node[midway, right = 3] {$M_2$};
    \end{tikzpicture}
}

\vspace{0.5cm}

\taskpic{В воде плавает однородный прямоугольный параллелепипед
массой $M$. На середине одного из его ребер сидит воробей, так что
противоположное ребро расположено в плоскости поверхности воды.
Определите массу воробья $m$, если известно, что угол наклона
параллелепипеда мал. Известно, что центр тяжести треугольника
лежит на 1/3 его медианы.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[fill=blue!20,draw=blue!20] (0.5,0.5) rectangle +(3,1.5);
  \draw (0.5,2) -- (3.5,2);
  \draw[thick,rotate around={10:(3,2)},fill=white] (3,2) rectangle
  ++(-2,1) node[midway] {$M$};
  \begin{scope}[thick,scale=0.2,xshift=3.1cm,yshift=13.4cm,rotate around={10:(3,2)}]
    \draw (1.5,2) circle (1);
    \draw (2.85,2.85) circle (0.6);
    \draw (1,0.25) -- ++(0.25,0.79);
    \draw (2,0.25) -- ++(-0.25,0.79);
    \draw (3.4,3.1) -- ++(0.3,-0.2) -- ++(-0.27,-0.2);
    \draw[fill=black] (2.95,2.95) circle (0.05);
  \end{scope}
  % \draw[rotate around={10:(3,2)}] (1,3) -- ++(0.1,0.2) -- ++(0.1,-0.2);
  % \draw[rotate around={10:(3,2)}] (1.1,3.2) -- ++(0,0.2);
  % \draw[rotate around={10:(3,2)}] (1.1,3.5) circle (0.1);
  % \draw[rotate around={10:(3,2)}] (1.1,3.3) -- ++(0.2,0.1);
  % \draw[rotate around={10:(3,2)}] (1.1,3.3) -- ++(-0.2,0.1);
  \draw[blue] (1.9,3.2) node {$m$=?};
  \draw[blue,dashed] (3,2) -- ++(-2,0);
\end{tikzpicture}
}

\taskpic{Однородный проводящий контакт изогнут в виде дуги угла
$2\pi-\alpha$. Вокруг центра дуги вращается с очень большой скоростью
проводящий отрезок сопротивления $R$, так что контакт между
отрезком и дугой идеальный. Сопротивление дуги равно
сопротивлению отрезка. Устройство подключено к батарейке с
постоянным напряжением $U$. Определить заряд, протекший по цепи за
время $t$, и выделившееся тепло за это время. Сопротивлением
подводящих проводов пренебречь.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[thick] (2,3) arc (45:315:1);
  \coordinate (a) at ($ (2,3)!1cm!(1.5,2.5) $);
  \coordinate (b) at ($ (a)!1cm!-90:(2,3)$);
  \draw[dashed,blue] (2,3) -- (a) -- ++(-45:1);
  \draw[fill=black] (a) circle (0.05);
  \draw[|-|] (a)++(80:0.95) -- ++(-100:2*0.95) node[near end, left] {$R$};
  \draw[rotate around={80:(a)}] (a) ++(1.05,0.1) -- ++(0,-0.2);
  \draw[rotate around={80:(a)}] (a) ++(-1.05,0.1) -- ++(0,-0.2);
  \draw[fill=black] (2,3) circle (0.03);
  \draw[fill=black] (b) circle (0.03);
  \draw[thick] (2,3) to[out=45,in=90] (3,2.35);
  \draw[thick] (b) to[out=-45,in=-90] (3,2.25);
  \draw (3,2.35) ++(-0.2,0) -- ++(0.4,0);
  \draw[line width=1.5] (3,2.25) ++(-0.1,0) -- ++(0.2,0);
  \draw (3.5,2.3) node {$U$};
  \draw[blue] (a) ++(45:0.3) arc (45:-45:0.3) node[above=5,right=0]
  {$\alpha$};
  \draw (0.5,3.3) node {$R$};
\end{tikzpicture}
}

\libproblem{savchenko}{2.1.44}
\libproblem{city}{1997-09-4}

\vspace{0.5cm}

\task{На закате человек, стоящий у озера,  видит в абсолютно
спокойной воде отражение солнца. С какой скоростью движется это
отражение, если в начальный момент человек видит его под углом
$\alpha$ к горизонтали? Считать, что глаза человека находятся на
высоте $h$ над поверхностью, а солнце садится перпендикулярно к
линии горизонта.}

\task{Тонкий обруч, имеющий массу $M$, которая сосредоточена в оси,
на которую он насажен, и радиус $R$, поставлен на горизонтальную
плоскость. По гладкому каналу внутри обруча соскальзывает из
верхней точки без начальной скорости шайба массой $m$. Определить
скорость центра обруча, когда шайба находится в точке А (под
углом $\varphi$ от вертикали). Трения нет.}

\vspace{0.5cm}

\libproblem{rayon}{1998-11-4}
\libproblem{kozel(1992-2001)}{9.21}


\clearpage

\taskpic{Два тела связаны невесомой нерастяжимой нитью, перекинутой
через блок, укрепленный в верхней точке наклонной плоскости с
углом наклона $\alpha$. Получить аналитические выражения и
построить графики зависимости силы натяжения нити, ускорения и
силы трения в зависимости от величины массы $M$. Массу груза $m$,
лежащего на наклонной плоскости, и коэффициент трения его о
наклонную плоскость $\mu < \mbox{tg} \alpha$ считать известными. Трением в
блоке и массой блока пренебречь.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[thick] (0.5,0.5) -- (3,3);
  \draw[thick,rotate around={45:(0.5,0.5)}] (1.25,0.5) rectangle
  ++(1,0.5) node [midway] {$m$};
  \draw[rotate around={45:(0.5,0.5)}] (2.25,0.75) -- ++(1.9,0);
  \draw[thick] (3,3.145) circle (0.145);
  \draw[thick] (3,3) -- (3,0.5) -- (0.5,0.5);
  \draw (3.145,3.145) -- ++(0,-1);
  \draw[fill=black] (3+0.145/2,2.145) rectangle ++(0.145,-0.5)
  node[midway,right] {$M$};
  \draw[blue] (1,0.5) arc (0:45:0.5) node[below=3,right] {$\alpha$};
\end{tikzpicture}
}

\libproblem{city}{1996-10-2}

\vspace{0.5cm}

\taskpic{Два стальных шарика брошены одновременно из одной точки
горизонтальной плоскости с одинаковыми начальными скоростями в
одном и том же направлении. Начальная скорость первого шарика
составляет угол $\alpha_1 = 30^\circ$ с горизонтом, скорость второго ---
некоторый угол $\alpha_2$, где $45^\circ < \alpha_2  < 90^\circ$. При полете первого
шарика его горизонтальная координата $x_1$ изменяется по закону,
представленному на графике. Спустя время $t  = 1{,}4\mbox{ с}$ после
броска оба шарика оказались на одной высоте над плоскостью.
Определите угол $\alpha_2$, под которым брошен второй шарик, а также
расстояние между шариками через 1~с после броска. Сопротивлением
воздуха пренебречь. Ускорение свободного падения положить
равным 10~м/с$^2$.}{
\begin{tikzpicture}
   \draw[help lines,step=0.5] (0.2,-0.5) grid (3.8,4);
   \draw[thick,->] (0.5,0.5) -- (3.8,0.5) node [above left] {\tiny{$t$, с}};
   \draw[thick,->] (0.5,0.5) -- (0.5,4) node [below right]
   {\tiny{$x_1/\sqrt{3}$, м}};
   \draw[red,very thick] (0.5,0.5) -- (3.2,3.2);
   \draw (1.5,0.6) -- (1.5,0.4) node[below] {\footnotesize{1}};
   \draw (2.5,0.6) -- (2.5,0.4) node[below] {\footnotesize{2}};
   \draw (3.5,0.6) -- (3.5,0.4) node[below] {\footnotesize{3}};
   \draw (0.45,1.5) -- (0.6,1.5) node[left] {\footnotesize{5}};
   \draw (0.45,2.5) -- (0.6,2.5) node[left] {\footnotesize{10}};
\end{tikzpicture}
}


\libproblem{russia}{1994-09-4}
\libproblem{rayon}{1998-11-5}
\libproblem{city}{1997-10-4}
\libproblem{kozel(1992-2001)}{10.23}



\task{Как опустить с крыши высотой $H = 16\mbox{ м}$ груз массой $m = 45\mbox{
кг}$ с помощью веревки, у которой сопротивление на разрыв равно
400~Н? Скорость тела в момент удара о землю не должна превышать
значения $v = 7\mbox{ м/с}$. Длина веревки немного превосходит высоту
дома.}


\libproblem{kvant}{1460}
\libproblem{kvant}{1459}
\libproblem{russia}{1999-10-1}
\libproblem{russia}{1999-11-1}




\vspace{0.5cm}\clearpage

\taskpic{По гладкой горизонтальной поверхности скользит палка
длиной $2L$, вращаясь с угловой скоростью $\omega$. Ее центр движется
прямолинейно со скоростью $v$. Далеко впереди на расстоянии $L/2$ от
линии движения центра палки находится маленькая кегля. При каких
значениях $\omega$ палка обязательно собьет
кеглю?}{
\begin{tikzpicture}
   \draw[dashed,blue,rotate around={60:(0.5,1.5)}] (0.5,1.5) -- +(0,0.6) node [coordinate, near end] (a) {};
   \draw[dashed,blue,rotate around={60:(0.5,1.5)}] (2,1.5) -- +(0,0.6) node [coordinate, near end] (b) {};
   \draw[blue,|<->|] (a) -- node[fill=white] {$2L$} (b);
   \draw[line width=2pt,rotate around={60:(0.5,1.5)}] (0.5,1.5) --
   ++(1.5,0);
   \draw[dashed] (0.5,1.5) ++(60:0.75) -- + (3,0);
   \draw[->] (0.5,1.5) ++(60:0.75) -- + (0.75,0) node [below] {$v$};
   \draw[->] (0.5,1.25) arc (135:330:0.3) node[above] {$\omega$};
   \filldraw[black] (0.5,1.5) ++(60:0.75) ++(2.5,0) ++(0,-1.5/4)
   circle (0.05) node (c) {};
   \draw[blue,dashed,dash pattern=on 1pt off 1pt] (c) ++(0,-0.02) -- ++(0,1.5/4);
   \draw[blue,->] (3,3) node [right] {$L/2$} to[out=180,in=180] (3.3,2);
\end{tikzpicture}
}

\taskpic{На вертикальный цилиндрический стержень радиуса $R$
насажено устройство, состоящее из корпуса, в котором находятся
два груза одинаковой массы $M$, прижимаемые к стержню с помощью
двух одинаковых пружин жесткостью $k$. Устройство вращается
вокруг стержня с постоянной угловой скоростью $\omega$ и движется
вниз. Найти установившуюся скорость движения устройства вниз,
если коэффициент трения грузов о стержень равен $\mu$ и пружины
сжаты на величину $x$. Массой всех остальных деталей пренебречь.
Ускорение свободного падения $g$.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[thick] (0.5,3) rectangle +(3,-2);
  \draw[thick,pattern=north east lines] (1.5,2.5) rectangle +(0.3,-1);
  \draw[thick,pattern=north east lines] (2.5,2.5) rectangle
  +(-0.3,-1);
  \draw[spring] (0.5,2) -- ++(1,0);
  \draw[spring] (3.5,2) -- ++(-1,0);
  \draw[blue,yscale=0.7,->] (1,4.6) node[right] {$\omega$} arc
  (90:270:0.3);
  \draw (1.25,1.5) node {$M$};
  \draw (2.75,1.5) node {$M$};
  \draw[fill=gray] (1.8,0) rectangle +(0.4,4);
\end{tikzpicture}
}

\vspace{0.5cm}

\libproblem{russia}{1997-09-1}
\libproblem{city}{1998-10-2}
\libproblem{raz-zadacha-dva-zadacha}{1.48}
\libproblem{russia}{1997-09-2}
\libproblem{city}{1998-09-1}
\libproblem{city}{1996-10-5}



\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
